# 斯特林数 学习笔记

## 第二类斯特林数（斯特林子集数）

$\begin{Bmatrix}n \\ k\end{Bmatrix}$，表示将 $n$ 个两两不同的元素，划分为 $k$ 个互不区分的非空集合的方案数。

有递推式 $\begin{Bmatrix}n \\ k\end{Bmatrix}=k\cdot \begin{Bmatrix}n-1 \\ k\end{Bmatrix}+\begin{Bmatrix}n-1 \\ k-1\end{Bmatrix},\begin{Bmatrix}n \\ 0\end{Bmatrix}=[n=0]$。

同时还有通项公式

$$
\begin{Bmatrix}n \\ k\end{Bmatrix}=\sum_{i=0}^k\dfrac{(-1)^{k-i}i^n}{(k-i)!i!}
$$

证明：

考虑这样一个问题：将 $n$ 个物品涂成 $k$ 种颜色，我们用两种方法计算它的方案数：

$$
k^n=\sum_{i=0}^k\binom{k}{i}\begin{Bmatrix}n \\ i\end{Bmatrix}i!
$$

左边是显然的。右边是枚举用几种颜色涂。（注意到第二类斯特林数不允许空集）

做一个二项式反演，得到

$$
\begin{Bmatrix}n \\ k\end{Bmatrix}k!=\sum_{i=0}^k(-1)^{k-i}\binom{k}{i}i^n
$$

稍加整理就能得到结论。

## 第一类斯特林数（斯特林轮换数）

$\begin{bmatrix}n \\ k\end{bmatrix}$，将 $n$ 个两两不同的元素，划分为 $k$ 个互不区分的非空轮换的方案数。

有递推式 $\begin{bmatrix}n \\ k\end{bmatrix}=(n-1)\begin{bmatrix}n-1 \\ k\end{bmatrix}+\begin{bmatrix}n-1 \\ k-1\end{bmatrix},\begin{bmatrix}n \\ 0\end{bmatrix}=[n=0]$

它没有实用的通项公式。

## 斯特林数的计算

显然，两种斯特林数都可以 $O(nk)$ 求。

### 第二类斯特林数 · 行

根据通项公式

$$
\begin{Bmatrix}n \\ k\end{Bmatrix}=\sum_{i=0}^n\dfrac{(-1)^{k-i}i^n}{(k-i)!i!}
$$

于是设 $f_n=\sum_{k\ge 0}\begin{Bmatrix}n \\ k\end{Bmatrix}x^k,g_n=\sum_{k\ge 0}\dfrac{i^n}{i!}x^k$，则 $f_n=e^{-x}*g_n$。

### 第二类斯特林数 · 列

先考虑把相同的集合变成不同的非空盒子，则最后答案需要除以 $k!$。

设一个非空盒子的 EGF（以物品数量为组合对象）为 $G(x)$，$k$ 个非空盒子的 EGF 为 $F(x)$。故有

$$
G(x)=\sum_{i\ge 1} \dfrac{x^i}{i!}=e^x-1,F(x)=G^k(x)
$$

于是有

$$
\sum_{i\ge 0}\begin{Bmatrix}i \\ k\end{Bmatrix}\dfrac{x^i}{i!}=\dfrac{(e^x-1)^k}{k!}
$$

直接多项式快速幂计算。

### 第一类斯特林数 · 行

设 $f_n(x)=\sum_{i\ge 0}\begin{bmatrix}n \\ i\end{bmatrix}x^i$，由递推式得到

$$
f_{n+1}(x)=(x+n)f_n(x)
$$

得到

$$
f_n(x)=\prod_{i=0}^{n-1}(x+i)=x^{\overline n}
$$

我们的任务转化为计算上升幂。可以通过分治 FFT 以 $O(n\log^2n)$ 完成。

但是，也可以如下计算：

考虑倍增，$f_{2n}(x)=x^{\overline{2n}}=x^{\overline {n}}(x+n)^{\overline{n}}=f_n(x)f_n(x+n)$

下面为了方便表述，设 $f_n(x)=\sum_{i\ge 0}a_ix^i$

$$
\begin{aligned}
    f_n(x+n)=&\sum_{i=0}^na_i(x+n)^i
    \\=&\sum_{i=0}^na_i\sum_{j=0}^i\binom{i}{j}x^jn^{i-j}
    \\=&\sum_{j= 0}^n\dfrac{x^j}{j!}\sum_{i = j}^n\dfrac{n^{i-j}}{(i-j)!}a_ii!
\end{aligned}
$$

设 $A_i=a_ii!,B_i=\dfrac{n^i}{i!}$

故

$$
\begin{aligned}
    f_n(x+n)=&\sum_{j=0}^n\dfrac{x^j}{j!}\sum_{i=j}^nA_iB_{i-j}
    \\=&\sum_{j=0}^n\dfrac{x^j}{j!}
    \sum_{i=0}^{n-j}A_{i+j}B_i
\end{aligned}
$$

后面那部分显然可以卷积，于是再做个和、除以 $j!$ 就可以得到 $f_n(x+n)$。

总复杂度 $O(n\log n)$。

### 第一类斯特林数 · 列

先写出单个轮换的EGF：

$$
f(x)=\sum_{i\ge 1}(i-1)!\dfrac{x^i}{i!}=\sum_{i\ge 1}\dfrac{x^i}{i}=\ln\dfrac{1}{1-x}
$$

于是，$k$ 个轮换的 EGF 即为

$$
\dfrac{f^k(x)}{k!}
$$

做多项式快速幂即可。

## 阶乘幂与方幂的转化

根据上面第一类斯特林数的性质，有

**上升幂转方幂**

$$
    x^{\overline{n}}=\sum_{i=0}^n\begin{bmatrix} n \\ i\end{bmatrix}x^i
$$

利用有符号第一类斯特林数，用类似的推导方法可以得到

**下降幂转方幂**

$$
x^{\underline{n}}=\sum_{i=0}^n(-1)^{n-i}\begin{bmatrix}n \\ i\end{bmatrix}x^i
$$


我们再看看怎么转化回去：

由于

$$
x^n=\sum_{i=0}^n\begin{Bmatrix}n \\ i\end{Bmatrix}\binom{x}{i} i!
$$

而 $\binom{x}{i}i!=x^{\underline i}$。

于是

**方幂转下降幂**

$$
x^n=\sum_{i=0}^n\begin{Bmatrix}n \\ i\end{Bmatrix}x^{\underline i}
$$

同样，有**方幂转上升幂**

$$
x^n=\sum_{i=0}^n(-1)^{n-i}\begin{Bmatrix}n \\ i\end{Bmatrix}x^{\overline{i}}
$$

这两个有符号斯特林数推出的式子，可以直接用上升幂和下降幂的相似性得到（它们展开后仅差一些负号）。

当然，这四个式子都可以数学归纳证明。

如何记忆呢？

将阶乘幂转化为方幂，使用第一类斯特林数（它的 OGF 决定了这一点）；

将方幂转化为阶乘幂，使用第二类斯特林数（它的 组合意义 决定了这一点）。

那么，什么时候添加 $(-1)^{n-i}$？显然有 $x^{\overline{n}}\ge x^n \ge x^{\underline{n}}$，当将大的幂转化为小的幂的时候，需要添加负号。

## 斯特林反演

若

$$
g(n)=\sum_{i=0}^n\begin{Bmatrix}n \\ i\end{Bmatrix}f(i)
$$

则

$$
f(n)=\sum_{i=0}^n(-1)^{n-i}\begin{Bmatrix}n \\ i\end{Bmatrix}g(i)
$$

当然，把第一类和第二类反过来也对；根据反演的一般套路，改为枚举 $j\ge i$ 也对。